\documentclass[11pt]{beamer}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
%\usetheme{Singapore}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{hyperref}
\definecolor{new_green}{HTML}{347F1F}


\author{Lic. Agustina Pesce \\ Lic. Santiago Soler}
\title[Taller de {\LaTeX}]{Taller Introductorio a {\LaTeX}: \\ Cómo producir documentos de Calidad}
\subtitle{Tercer Encuentro: Bibligrafía}
%\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
%\logo{} 
%\institute{} 
\date{}
%\subject{} 

\newcommand{\BibTeX}{\textsc{Bib}\TeX{}}

\begin{document}

\maketitle


\section{Bibliografía}


\begin{frame}{Bibliografía}
En los artículos científicos es obligación incluir las fuentes a partir de las cuales partimos en el desarrollo del trabajo que queremos dar a conocer. Por un lado esto le da sustento a nuestro trabajo, y por el otro nos permite darle crédito al trabajo de quienes nos preceden, así como nuestros trabajos serán reconocidos cuando sean citados.

\LaTeX{} nos ofrece dos formas de incluir bibliografías (o referencias) y citarlas en el texto:
\begin{itemize}
\item{Bibliografía Simple}
\item{\BibTeX{}}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Bibliografía Simple}


\begin{frame}[fragile]{Bibliografía Simple}
Si nuestra intención es escribir un documento sencillo, con poca bibliografía que no volveremos a utilizar en un futuro, la opción más recomendada es utilizar el entorno ``thebibliography' al final del documento:

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\renewcommand{\refname}{Bibliografía}
\begin{thebibliography}{2}

\end{thebibliography}
\end{verbatim}
}

Por defecto \LaTeX{} titula la sección de bibliografía como Referencias (como traducción de References en inglés). Para modificarlo hacemos uso de la primer línea.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Bibliografía Simple}
Para introducir una entrada en la bibliografía lo hacemos a través de ``\textbackslash bibitem\{label\}''

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\renewcommand{\refname}{Bibliografía}
\begin{thebibliography}{2}

\bibitem{Noether1918}
  Emmy Noether (1918)
  ``Invariante Variationsprobleme''.
  Nachr. D. König. Gesellsch. D. Wiss. Zu Göttingen, Math-phys. Klasse.

\bibitem{Feynman1966}
  Feynman, Richard P. (1966).
  ``The Development of the Space-Time View of Quantum Electrodynamics''.
  Science

\end{thebibliography}
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Bibliografía Simple}
Luego, estas referencias bibliográficas pueden ser citadas en el cuerpo del texto con el comando ``\textbackslash cite\{label\}''.

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
Según \cite{Noether1918}, a cada simetría continua de un sistema
físico le corresponde una constante de movimiento, y viceversa.
\end{verbatim}
}

Como etiqueta podemos utilizar lo que deseemos, aunque por lo general se utiliza el apellido del primer autor acompañado por el año de publicación.

\end{frame}


\section{\BibTeX{}}


\begin{frame}[fragile]{\BibTeX{}}
La otra opción para incluir bibliografías es hacerlo a través de \BibTeX{}.

\BibTeX{} nos permite construir bases de datos de referencias bibliográficas que son almacenadas en archivos ``.bib''.

Veamos un ejemplo de la entrada de un artículo en un .bib:

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
@article{greenwade93,
    author  = "George D. Greenwade",
    title   = "The {C}omprehensive {T}ex {A}rchive {N}etwork ({CTAN})",
    year    = "1993",
    journal = "TUGBoat",
    volume  = "14",
    number  = "3",
    pages   = "342--351"
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}{\BibTeX{} - JabRef}
Por suerte, existen herramientas gráficas que nos facilitan la tarea de construir estas bases de datos, incorporando herramientas útiles como búsquedas online.

Una de ellas es JabRef.

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\BibTeX{} - Inserción en Documento}
Podemos insertar la base de datos .bib muy sencillamente en nuestro documento. Para ello agregamos lo siguiente en el lugar donde queremos posicionar la Bibliografía:

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{base-de-datos.bib}
\end{verbatim}
}

En la primer línea establecemos el formato con el cual se generará la bibliografía, mientras que en la segunda importamos el archivo .bib.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\BibTeX{} - Citas}
Al igual que con la bibliografía simple, podemos citar entradas de la siguiente manera:

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\cite{Apellido2017}
\end{verbatim}
}

A diferencia de la bibliografía simple, en la lista de fuentes bibliográficas generadas con \BibTeX{} solo aparecerán aquellas que son citadas en el texto. Si deseamos incluir alguna entrada que no citamos, lo podemos hacer de la siguiente manera:

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\nocite{Apellido2005}
\end{verbatim}
}

O bien, si queremos incluir toda la base de datos:

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\nocite{*}
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Compilando con \BibTeX{}}

\metroset{block=fill}
\begin{block}{Compilación}
\begin{enumerate}
\item pdflatex
\item bibtex
\item pdflatex
\item pdflatex
\end{enumerate}
\end{block}

\vspace{1em}

%~ \metroset{block=fill}
%~ \begin{block}{}
TexMaker nos permite configurar la compilación rápida para automatizar este proceso.
%~ \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\BibTeX{} - Estilos de Bibliografía}

Existen varios estilos de bibliografía:

\begin{columns}
\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item plain
\item apalike
\end{itemize}
\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item abbrv
\item acm
\end{itemize}
\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item alpha
\item ieeetr
\end{itemize}
\column{0.25\textwidth}
\begin{itemize}
\item siam
\item unsrt
\end{itemize}
\end{columns}

\vspace{2em}

{\footnotesize \url{https://www.sharelatex.com/learn/Bibtex_bibliography_styles}}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\BibTeX{} - Natbib}
Cuando utilizamos \BibTeX{} es muy recomendable importar el paquete ``natbib''.
{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\usepackage{natbib}
\end{verbatim}
}

Natbib modifica el esquema de citas. En vez de introducir la cita entre corchetes, lo hace limpiamente o entre paréntesis. Además incorpora características estéticas, como por ejemplo abreviar con et.al. los nombres en publicaciones con más de dos autores.

También es recomendable acompañarlo con estilos de bibliografía como \textbf{apalike}:
{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\bibliographystyle{apalike}
\end{verbatim}
}

El comando ``\textbackslash cite{}'' se divide en dos nuevos comandos:
{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\citet{} % para citas en linea
\citep{} % para citas entre paréntesis
\end{verbatim}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\BibTeX{} - Natbib}

{\footnotesize
\begin{tabular}{l | l}
\textbf{Citation command} 	& \textbf{Output} \\ \hline
\textbackslash citet\{goossens93\}       & Goossens et al. (1993)                    \\
\textbackslash citep\{goossens93\}       & (Goossens et al., 1993)                   \\ \hline
\textbackslash citet*\{goossens93\}      & Goossens, Mittlebach, and Samarin (1993)  \\
\textbackslash citep*\{goossens93\}      & (Goossens, Mittlebach, and Samarin, 1993) \\ \hline
\textbackslash citeauthor\{goossens93\}  & Goossens et al.                           \\
\textbackslash citeauthor*\{goossens93\} & Goossens, Mittlebach, and Samarin         \\ \hline
\textbackslash citeyear\{goossens93\}    & 1993                                      \\
\textbackslash citeyearpar\{goossens93\} & (1993)                                    \\ \hline
\textbackslash citealt\{goossens93\}     & Goossens et al. 1993                      \\
\textbackslash citealp\{goossens93\}     & Goossens et al., 1993                     \\
\end{tabular}
}

\vspace{1em}

{\small Podemos agrupar citas entre paréntesis:}
\vspace{-1em}

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\citep{AutorA1998, AutorB2003, AutorC2005}
\end{verbatim}
}

{\small Y podemos agregar textos dentro de los paréntesis:}
\vspace{-1em}

{\color{new_green} \scriptsize
\begin{verbatim}
\citep[e.g.][otros]{AutorA1998, AutorB2003, AutorC2005}
\end{verbatim}
}

\end{frame}

\end{document}
